\chapter{Forretningsplan}

Mens vi i prosjektskissen tok utgangspunkt i \textit{The Business Model Canvas}
\cite{osterwalder} vil vi i denne forretningsplanen bruke malen fra Innovasjon
Norge \cite{innovasjon.norge}.

\section{Forretningsidé}

Etter iPhone ble introdusert i 2007 så vi raskt behovet for mobile enheter som
kunne kjøre vilkårlig programvare. Det viktigste var kanskje at de alltid var
koblet til Internett.

Samtidig har det vært en tydelig trend mot \textit{virtualisering} av
maskinvare --- fysisk maskinvare som erstattes av programvare
\cite{2006.virtualization.trends}.  For eksempel vil nettsteder i dag starte
opp og stenge ned virtuelle tjenere i takt med trafikkmengden, og stasjonære
skrivebordsmaskiner kan \textit{leies} over nettet gjennom
tynnklientgrensesnitt.

Imidlertid har det vært lite fremgang på virtualisering av mobile enheter
\cite{embedded.virtualization}.

Produsenter som Apple og Samsung konkurrerer hardt med å levere enheter som er
kraftigere, tynnere og har lengre batteritid.
%
Konsumentene har på sin side behov for økt sikkerhet og bedre
tilpasningsmuligheter.
%
Videre finnes det nisjeprodusenter som kun ønsker å benytte deler av
funksjonaliteten til smarttelefoner.
%
Man ønsker gjerne å styre enheten fullt ut, slik at den fremstår som et separat
produkt.

Disse problemene kan løses med virtualisering av den mobile enheten, hvor
kompleksiteten flyttes over til tjenere i skyen \cite{mobil.virt.fordel}, og
enheten står igjen som en dum terminal --- en tynn klient --- som
videreformidler bilde, lyd og interaksjon.

\textbf{Vår visjon er å levere en totalløsning for mobile tynnklienter,
bestående av maskinvare og en tjenerplattform.}

For å realisere denne visjonen skal vi redusere omfanget og fokusere på et
spesifikt produkt: En trygghetsalarm for eldre.

Eksisterende trygghetsalarmer krever en dyr hussentral for å være på nett.
Dermed kan alarmen kun brukes i hjemmet, med mindre man husker å ta med en
tilkoblet mobiltelefon når man skal på tur. De kan heller ikke tilpasses
brukeren. Begynnende demente har samme funksjonalitet som friske personer som
kun er redde for fall. Man kan heller ikke endre oppførselen etter at alarmene
er sendt i posten.

Vår løsning vil derimot være helt selvstendig og kunne brukes overalt. Det blir
dermed et billigere alternativ som ikke krever en sentral. Vi kan også tilpasse
den individuelle brukeren, eller når han får behov for ny funksjonalitet. Man
vil kunne innhente anonyme bruksmønstre for å se hva som fungerer godt, og
oppdatere programvaren tilsvarende. Pårørende vil også ha muligheten til å
følge brukerens lokasjon.

\textbf{Forretningsidéen er dermed å utvikle vår tynnklient mobilplattform
gjennom å lage en trygghetsalarm som første produkt.}

Forretningsplanen vil være utformet med trygghetsalarmen som utgangspunkt, med
tynnklientløsningen som bakteppe. Vi vet hvor vi vil, men må ha en realistisk
strategi for å oppnå visjonen vår.

På lang sikt ønsker vi å utvide tynnklientkonseptet til å omfatte formfaktorer
som mobiltelefoner, smartklokker og nettbrett.

\clearpage

\section{SWOT-analyse}

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \textit{Internt}
             & \textbf{Styrker}       & \textbf{Svakheter}            \\
             & Brukertilpasning       & Kompleks totalløsning         \\
             & Oppdatering            & Lite batteri                  \\
             & Enkelt produkt         & Bemanning brukerstøtte        \\
             & Mobilitet              & Oppetidskrav                  \\
             & Billig løsning         & Utviklingstid prototype       \\
             & Monitorering           & Berøringsskjerm for Parkinson \\
             & Fjernstyring           & Potensielt daglig lading      \\
             &                        & Lage enkelt nok grensesnitt   \\
    \\
    \textit{Eksternt}
             & \textbf{Muligheter}    & \textbf{Trusler}              \\
             & Høy pris               & Mettet marked                 \\
             & Krever hussentral      & Direktiver og godkjenninger   \\
             & Lite innovasjon        & Priskrig                      \\
             & Krever ekstra mobil    & Lavt volum                    \\
             & Ingen skjerm           & Gode nok eksisterende produkt \\
             & <<Disruption>>         & Sensorintegrasjon sentral     \\
  \end{tabular}
  \caption{SWOT-tabell for tynnklient trygghetsalarm.}
  \label{table.swot}
\end{table}

\section{Forretningsmodell}

\subsection{Kundesegment}

Primært eldre som får trygghetsalarm gjennom Hjelpemiddelsentralen, men også
privatpersoner som ikke er kvalifisert for offentlig hjelp. Dette kan være
personer som er engstelige eller personer med funksjonshemminger.

Behovet er først og fremst å kontakte hjemmehjelpen. Dette kan gjelde akutte
medisinske situasjoner hvor hjelp er nødvendig, men også fall, innbrudd, brann
og lignende. Privatkunder har også behov for kontakt med medisinsk personell.
Dette tilbys gjennom privattjenester. Behovet er størst i hjemmet, men gjelder
også når man er ute av huset.

Den største brukergruppen får dette produktet gjennom Hjelpemiddelsentralen.
Derfor blir denne sentralen å anse som en kunde. De vil vektlegge kvalitet,
pris, funksjonalitet og brukervennlighet.

Vi kan tilby alarmer som er billigere i innkjøp --- man trenger ingen
hussentral, og enhetsproduksjonskosten er lavere. Videre kan vi tilpasse
funksjonalitet for enkeltbrukere, også etter enhetene er tatt i bruk, og
eventuelt justere månedsbeløpet etter dette. Vi kan tilby sentralene å spore
brukeren eller opprette kontakt eller sende varsler.  Nye tjenester kan
opprettes i samarbeid og tilbys uten å trenge erstatte enheten.

Privatkunder vil ha samme behovet som første gruppe, men gjerne med mer
funksjonalitet. For eksempel ønsker man kanskje å bli varslet dersom det er
glatt ute og så videre.

\subsection{Kundeverdi og verdiløfte}

% Hva er bedriftens unike styrke i konkurransen om kundene? Fins det lignende
% produkt egentlig? vår unike styrke er at vi tilbyr en totalløsning for tynne
% klienter, altså både hardware OG ferdig software. Kunden trenger bare
% programmere i prinsippet for å lage produkt. Vårt produkt kan også utvides,
% er alltid oppdatert, alltid online. Sikker lagring av informasjon.

% VÅRE KONKURRENTER (passser ikke inn her), de fleste driver thin client på
% desktoppen.. Vi vil tilby det på embedded systems, sammen med tilhørende
% cloud OS.

% Hva tilbyr bedriften sine kunder? Hardware-komponent, thin-client cloud OS

% HVilke verdier skaper bedriften for sine kunder (verdiløftet): Se over,
% fjernstyring, innhenting av brukermønstre, ferdig os å utvikle for. Hva har
% vi av verdi? Jo, at kjedelige produkter kan "internett-enables". Det er jo
% hele greia: At produkter som tidligere har hatt vanskelig for å komme på nett
% og med begrenset funksjonalitet nå kan gjøres ekstremt lett.

% Hmm, dette kalles visst "zero client", eller "ultathin client"., eller nei,
% de snakker om vdi, men det alle snakker om er mobiltlf som desktop thin
% client. de bommer litt her.

\subsection{Distribusjonskanaler}

For denne type produkt blir det mye snakk på telefon, sending av deler på epost
for prototyping, det blir mange salgsmøter og demonstrasjoner. Det blir tett
partnersamarbeid. Det vi ønsker å gi til kunden er muligheten til å lage et
bedre produkt samtidig som de sparer tid og penger.

For å markedsføre oss må vi ha en bra profil på nett som er søkbar, men vi må
også være tilstede på bransjekonferanser, vi må bli profilert i bransjeblader.
Helst må vi få en tilstedeværelse på nett. Når tiden er inne og vi skal gå
globalt skal vi være der at det er kjempeenkelt for eksterne å bruke vårt
produkt. Da kan det være tid for crowdsourcing. Ønsker å bli kjent for
utviklere som bruker Android for tilpasning, Arduino-folk osv. Litt hipt, ungt
image for å fakke folk på den nye plattformen. TechCrunch.

\subsection{Kunderelasjon}

I nesten alle tilfeller blir det snakk om partnerutvikling. Tror aldri vi
slipper unna dette, så det kan bli vanskelig å skalere så lenge vi er på
komponentnivå.

Dette er en bransje hvor det er vanskelig å skalere, for det krever mange folk.
Vi må dermed satse på at kunden i stor grad skal klare seg selv, men det skjer
kun på sikt.

Konkurrenter blir andre som er i relatert marked. Største konkurrent blir
giganter som Qualcomm. Fordelen vår er at vi har en skyplattform som Qualcomm
sannsynligvis aldri er interessert i å ha. Faktisk kan de bli en partner, der
vi bruker mye Qualcomm-komponenter i vår pakke, men med vår mer ferdige profil
og vår plattform som styrer disse.

Vår skyplattformen vil kundene våre ha programvare som kjører i skyen. Derfor
må vi her ha en enkel måte for self-service. A la google analytics, Amazon AWS
dashboard. Vi må ta månedlig avgift per device, eller per CPU og nettbruk.
Huff, er ikke helt dette jeg så for meg. Men er helt klart et marked for at
folk lager smart-appliances selv, og da gjennom oss, helt klart. Da blir jo
konkurrent fort Apple og Samsung, for de kan kobles opp til mange typer, de har
jo homekit og sånt og ser for seg å styre dette fra mobilen.
Men sånn sett så vil vi ligge godt under radaren lenge.

\subsection{Inntektsstrøm}

\subsection{Nøkkelressurser og kritiske suksessfaktorer}

% Hva er forskjellen på partnere og nøkkelressureser?
% Kritiske suksessfaktorer: Fungerende prototype, pilotprogram, første salg,
% første inntekt.
% Designere, må ha noen som kan lage dette

\subsection{Kjerneaktiviteter}

% Prototyping, utvkling av maskin- og programvare (alarm + plattform).
% Følge opp partnere i pilotprogram.
% Fokuserer kun på denne partneren før vi går ut for å finne nye, men vi må ha
% noen konkrete i sikte.
% Lengre sikt: Når vi tjener penger kan vi begynne å eksperimentere med
% generelle brukergrensesnitt som skal konkurrere med smartklokke.

\subsection{Partnere}

\begin{itemize}
  \item En etablert aktør på markedet, for eksempel Dignio eller Numa Security.
  \item Telenor Gruppen, som er interessert
  \item Hjelpemiddelsentralen, som også blir vårt største potensielle kunde
  \item Universiteter, for eksempel studentoppgaver i teknisk design eller
    hjemmepleie.
\end{itemize}

\subsection{Kostnadsstruktur}

\section{Vekstambisjoner og marked}

% Først trygghetsalarm, deretter ambisjoner om å selge disse internasjonalt.
% Deretter konkurrere med Apple og Samsung. Eventuelt kan vi på dette
% tidspunktet endre til å tilby komponenter og plattform til nisjeprodusenter
% globalt. Vi kan lage en markedsplass for programvaren og gjøre det mulig for
% tredjeparter å tilby halvfabrikat (komponenter og programvare, feks GPS +
% programvare for å aksessere den, gitt at vi ikke går etter generell
% mobiltelefon).

\subsection{Vekstmål}

\subsection{Analyse av produkt og marked}

\section{Økonomiske forhold}

\subsection{Produktkalkule}

\subsection{Salgsbudsjett}

\subsection{Driftsbudsjett}

\subsection{Likviditetsbudsjett}

\subsection{Investeringsbudsjett og finansiering}

\subsection{Oppsummering og handlingsplan}

\chapter{Analyse og diskusjon}

% Ta med notater fra alt annet, spesielt om "viability", altså hvor realistisk
% det er, farer, osv. MÅ også ta med ting fra pensum!

% Husk "planned obsolesence", "minimum viable product", evt "exit-strategier"
% (mer osm i pivot-alternativ).

% Skim også gjennom boken
