\chapter{Forretningsplan}
\label{del1}

% Denne bør egentlig være executive summary.
\input{forretningsplan/introduksjon}

% Må begynne med å snakke om markedet og om behov. Altså snakke om vår mulighet
% for å gjøre noe med et problem og tjene penger på det. Snakk om tall, snakk
% om trender, snakk om folk, hva store aktører gjør og spå litt i fremtiden.
% Forklar hvorfor vårt valg av forretning er lurt.

\section{Forretningsplan}

% Forretningsmål må være tydelig definert, sånn man vet hva man faktisk ønsker
% å gjøre. Akkurat nå er det litt sprikende. Visjonen vår er på sikt tynnklient
% smarttelefon og tablets, men vi må begynne smått: Derfor satser vi på klokke,
% gjerne vinklet med spesifikke nisjer som trygghetsalarm for å få traction.
% Deretter skal vi vokse oss ut til vanlige forbrukere. Dette kan gjøres
% samtidig, pga løsningen vår er så generell og lett kan tilpasses på en måte
% som er umulig for Apple/Samsung. (De leverer ett produkt som kan gjøre alt;
% vårt produkt KAN styres 100% fra servere, derfor kan det spesialtilpasset
% slik det kun har ett formål; altså kan kun være trygghetsalarm, og ingenting
% annet.)

% Viktig å få med at vi ønsker abonnementsavtale. Det har ikke Apple/Samsung.
% De selger device primært og deretter apps. Jmf/ref siste earnings rapport fra
% Apple, de har grafer på hva de tjener peng på. De tjener mest på salg av
% device, og deretter ca 12% (??) på apps. De har _ingen_ månedlige inntekter,
% det har vi. Hvis vi regner med en klokke varer 3 år (sikkert lengre enn en
% smarttelefon) så kan vi sammenligne totalinntekten over 3 år vs Apple sin
% inntekt per telefon (de lever også ca 3 år; back dette opp). Så de selger
% telefon og tjenester for X kroner over 3 år, vi tjener Y kroner på device +
% tjeneste over 3 år, men har mye mer jevn og forutsigbart salg.

% Det jeg skrev over er hele forretningsplanen: Tynnklient + abonnement,
% punktum. Sekundære mål: Spesialapps (1881, Trygghetsalarm, osv). 

% Tertiære mål, nesten exit-strategier: OEM, selge komponenter, selge trådløse OEM komponenter for å styre
% vending machines, kaffemaskiner, terminaler for SAS osv. Hvorfor? Fordi dette
% er ting som ALLTID _spesiallages_ til hvert enkelt formål. Vi bygger jo opp
% en FELLES plattform som vil funke på ALLE slike devices, fordi skjermbildet
% skjer i skyen. Blir sprikende mål, derfor må de deles inn: Det viktigste er
% plattformen, og i første omgang å få inn jevnt med penger sånn vi kan prøve
% oss på andre typer produkter. ALLE produktene vil styrke plattformen.
% Apple/Samsung gjør IKKE dette, og ignorerer dette helt (kan være av en
% grunn). De PRØVER feks med iPad på fly, men de får det ikke helt til.

% Exit-strategier: Bli kjøpt opp, pivot til OEM. Beskyttelse ved å bygge opp IP
% portefølge med patenter osv. Andre fordeler med vår plattform: Kan kode i hva
% språk en vil.

% NDE: Selge spesialløsning for trygghetsalarm, vending machine. Bygge opp
% beskyttelse i form av IP, patenter -> dette kan selges i helhet eller som
% OEM. Visjon er å lage mobiltelefon. Men mål nr 1 er å lage en klokke som
% selges til kunder, vi MÅ tjene penger tidlig ellers går alt i vasken. Vi
% kunne startet med OEM, men da renner tiden ut. Den er nå gylden. Er nesten
% egentlig litt seint ute, men se på Pebble, de har vært en stund og ser ut som
% Apple kommer til å _knuse_ de. Hvorfor? Ekkelt møkkaprodukt uten noen form
% for hooks. Vår hook er jo tynne devices med lav produksjonskost og enorm
% batteritid. Vi kommer til å vinne. Så bygger vi opp plattform. Mobil
% tynnklient krever for mye båndbredde, men ikke telefon. Og tablets er det
% ikke viktig, men de er såpass avanserte at det er vanskelig å komme inn på
% markedet <=== VIKTIG POENG, ergo derfor satser vi på klokke strategisk.

% TODO: Reinskriv alt dette over.

% Forretningsmål

Målet er å tjene penger ved å selge produktet.
Vi bør ha ca 500-1000 kunder for å nå $10-20m$ i omsetning.
Må ha nok penger til å ha en del ansatte, minst 10 pluss support, selv om vi
satser på self-service.

Starte å selge i Norge, men vi tenker globalt fra første dag.
Vi skjønner kulturen i dette markedet. Kunne satset på Tyskland, med 90
millioner innbyggere (som er et av primærlandene til Apple).

Kan eventuelt selge til hvem som helst over nettet, men må deles i regioner,
også på infrastruktur.

Andre åpenbare mål som må tas med?

Et godt forretningsmål er jo å tjene penger på å tilby noe som folk trenger.
Mens Apple sitt fokus er på helse og kommunikasjon, er vårt fokus på trygghet,
for eksempel. For gamle, for barn, osv. (Se på den klokka som Stian fant).

Exit-strategier er NDE, OEM, IP, patenter, komponenter, selge hele eller deler
av dette.

% Grunner til at målene kan oppnås

Nytt voksende marked. Når de store satser kan vi være med i dragsuget. Er også
nytt marked, så folk har ikke dannet en oppfatning av hva denne typen
produktkategorien kan tilby. Altså hva de forventer av et slikt produkt. Dermed
kan vi være med å forme denne oppfatningen, men da må vi være kjappe. Dette er
en fordel. Kan være med og definere spillereglene.

MÅ HA FLERE GRUNNER!

Vår løsning er tynnklient, betyr at mye av kompleksiteten flyttes over til
serverne, som er fordel for produksjon (lav kostnad, enkelt å utvikle) av
klokke og apps: Lang batteritid, billigere å produsere pga mindre komponenter,
tynnere av samme grunn, evt bruke plassen til batteri. ENkelt å programmere
for, fordi man trenger ikke lage et program som skal tvinges inn i en
bitteliten dings som nesten ikke har strøm.

En edge med batteri og enkelhet.

Virtualisering: Lett å ekspandere med cloud-løsninger (CDN).

% MERK: Hvis disse grunnene skal funke må det være veldig bra forklart hva
% produktet er. Mulig skissen funker som dette, men det bør gjentas i oppgaven
% her, kort.

Relativt lav inngangsbillett pga produktet er ikke så komplisert som feks en
smarttelefon.

Tilbyr noe unikt! PARTNERE med trygghetsalarm, brannvesen, securitas, danne
partnerskap.

MÅ HA MER.

På siden:
Fred.Olsen har allerede via sitt Timex firma laget en klokke som alltid er på
nett hele tiden i hele USA. Ergo er teleoperatører villige til å være med på
sånt. Vi MÅ ha en sak som funker i utlandet, der vi har partnere/avtaler men
også tar kosten for de få kundene som er ute (altså vi spanderer det, usynlig
for kunden).

% Planer for å nå målene

Hva er målene? Har jo skissert noe over, må bare sorteres i riktig rekkefølge.

Prototype, teste, markedsføring, crowdsourcing? kanskje ikke i begynnelsen, pga
vi vil være stealth. Og crowdsourcing må ha et vanvittig klart
konsument-appeal.

% Hva slags type team trenger vi?
Teamet vi trenge: Utviklere primært, og spesielt i begynnelsen. Software- og
hardware-utviklere. Alt faller på at prototypen funker i praksis, dvs at den
når mål om strøm og pris på abonnement. Når dette er iorden må vi danne
partnerskap. Vi trenger dermed fort businesspersoner, etterhvert må vi etablere
infrastruktur for salg og support osv.

Fordel: Vår klokke kan spesialtilpasses LETT ulike mål. Istedenfor generell
smartklokke kan vi LETT differensiere produkt med samme device, men annen
software i skyen, som trygghetsalarm. Dritbra poeng for å få opp salg, mens
dette går og tjener peng blir IP og plattform utviklet. Men det drar også fokus
vekk fra vårt mål: Massekonsumentene (altså vanlige folk), og tar alltid mer
tid og ressurser enn forventet. Men det kan være en smart måte å begynne på og
få traction. MEN vi har dårlig tid, smartklokkene fra de store er allerede her.
Prototypen kunne dermed vært å lage en trygghetsalarm, men er som sagt redd for
det tar for mye fokus vekk. Når vi tjener penger på denne typen produkt så blir
det vanskelig å endre organisasjonen til noe nytt. Altså, vi kan ikke gjøre
begge deler samtidig, men én av tingene først.

Alarm: Voldektsalarm -> GPS -> politi. Fordel kan glemme mobilen hjemme, klokka
funker likevel. Megafordel ifht Apple Watch.

% Basisstruktur

Markedsanalyse:

Relatert industri: Software, alarm, klokke, smarttelefon, IT, vending machines
osv.

Markedsbevissthet: STOR, alle venter på det. Hvor fort kan vi imidlertid kome
igang? (Dette må være med i SWOT, "window of opportunity" minker fort, vi er
ikke first mover så har ikke den fordel. MEN vi lager ekte INNOVASJON, og kan
være lurt som små å følge de store (tror dette står i boka)).

MVP (minimum viable product) = Trygghetsalarm, hvis vi får laget avtale. TODO:
Slå opp om trygghetsalarm og se hvordan de funker. Tror de må ha hussentral,
men hvor ofte må de lades? Evt kan man lage større boks med batteri i.
Må bestemme om strategi med å lage trygghetsalarm er den lure måten å gå på.
Microsoft begynte med basic compilere på alle maskiner, og så OS. To
forskjellige ting, men samtidig så utrolig logisk progresjon; de solgte
allerede til alle. Vi må ikke være dumme og prøve oss på to typer produkt.
Men sånn sett så ER det samme produkt: Nøyaktig samme device, bare annen
software. Så det funker. Men kan være vanskelig å komme inn på markedet for
trygghetsalarm, fordi det er allerede mange om beinet. Og vår løsning er gjerne
dyrere (eller? Sjekk priser!!! Kanskje vår er INSANELY mye billigere, fordi man
ikke trenger hjemmesentral? Pluss vi kan faktisk sjekke om devicen funker,
remotely! Og kan ha human operatører. Og device kan brukes til noe mer.) Denne
strategien må diskuteres med noen.

Kunnskap, forskning, resultat? Finn noe og ref det.

Størrelse på marked: Ca 10 mrd, antatt, vokse til ca 100 mrd. Har artikkel,
må lese den og se hvordan de har argumentert.

VIKTIG OG DRITBRA: 1881, de bommer TOTALT på appene sine. De tilbyr kun oppslag
i telefonkatalog, som er veldig enkelt å kopiere. Så derfor har de massiv
markedsføring. De har også en telefontejeneste hvor en kan spørre om hva en
vil. Hvorfor er ikke denne tilgjengelig fra mobil? Jo, den er, de må ringe, men
vi har en logo med 1881, klikk, snakk med person, regning på abb. Kan bli en
partner. Tenk "sekretær-app" a la magic.

Kritiske behov for konsumenter? Veeel. Det er jo en klokke, så behovet er å
vise tiden. Det kan hvem som helst gjøre. Apple gjør det mer fancy bare, det er
alt de gjør. De satser på helse. Vi kan satse på ting som trygghet.

Eldre: Trygget + alarm
Barn: Trygget + kommunikasjon med foreldre
Andre: Nyttig dings som viser tiden, m.m. Gjør hverdagen enklere.

Målmarked: Norge, Europa. Størrelse på dette da? Tjaaa... Tror at folk kommer
til å se fordelen med smartklokke. Man betaler jo lett mange mange tusen for en
fancy klokke, men må likevel stille den av og til. De dyreste har
månedsvisning, dvs hvilken dag det er. Denne må stilles. Er helt ånnas,
spesielt når en vanlig digitalklokke er bedre sånn sett. Så når folk ser hvor
bra det er med smartklokke så vil nok markedet vokse. DOG, fancyklokker er jo
motedings, men jeg tror markedet for vanlige klokker minsker inn. OEM forøvrig,
mange som gjør det i Sveits, BOSS-klokker og alle egentlig er produsert av ett
stort firma. Kan jo sjekke hva de tjener. De lager urhuset, så lager boss
designet. Så her snakker vi om penger faktisk! Kanskje dette er lurere? Med
tynnløsning kan de jo lage den så spesifikk de vil.

Trenger REFS og TALL. Bruk biblioteket. Lag diagrammer for å vise hvordan alt
henger sammen. Lag grafer også, det er alltids gudd.

Demografi: Barn, alle, eldre. Land? Vestlige primært. Klarer vi å lage billig
nok kan vi satse i India og slike land.

Vår hovedprofil: Altså en nyttig smartklokke, beveger oss mot personlig
menneskelig kontakt... tjaa 

Apple: Utviklere kommer til dem. Oss: Vi må gå til utviklere, dvs partnere.
Dette er en strategi / plan.

Vi trenge altså en identitet.

Partnere: Telenor, 1881, hjemmesykepleien / trygghetsalarm, politi, sikkert
uniteressant for de. Brannvesen? Alarmselskaper? Har ikke homekit, men er lite
homekit-stuff på markedet likevel. Kan ikke lade bil via klokka dog.

HMM, tenk på det da. Vi har egentlig ikke sjanse å konkurrere med Apple og
Samsung. De SELGER klokka NÅ. Så vi må satse annerledes taktisk, så er
strategien å konkurrere med dem likevel. Ny type alarmtjeneste: Kan brukes hvor
som helst, får hjelp der og da. Viking, for å hente bilen (jaja, du kan jo bare
ringe egentlig).

Demografi, lokasjon: Norge, når VI skal gå globalt så henter vi investorpenger.
Utenlandske er alltid imponert over suksess i hjemlandet (jmf Karl Ove
Knausgård med NYT og Röyksopp). Kan da si at TIL TROSS for det er lite folk i
Norge så gjør vi det bra.

Sesonsvariasjon: Ja, når folk reiser på ferie så er det kjipt om klokka ikke
funker. Beste er om kunden ikke betaler ekstra for dette, så tar vi kosten i
disse månedene, basert på inntekt fra de andre.  Kan si klokka kun funker i
Europa og sånt dog, altså EU + USA. Evt betale mer for andre regioner. Men
samme problem har Apple med EU. Kun i USA det er store teleoperatører.  Kan si
klokka kun funker i Europa og sånt dog, altså EU + USA. Evt betale mer for
andre regioner. Men samme problem har Apple med EU. Kun i USA det er store
teleoperatører.

Prising: TALL. 1000 + 100? Eller var det 200? Tenk på tvillingsim. Kan vi
progge simkort i rewritable firmware? Tja, de bruker jo antenner og sånt
allerede fra Ericsson og Nokia, så det spørs. Finn ut hvem som lager simkort
da. Bør nok satse på tvillingsim, men da må vi ha eget abbavtale over dette.
Dvs, da kan vi også egentlig drite i dataforbruket, men da blir kunder sure
hvis det bruker mye. Så vi MÅ ha avtale. Av type: Noen bruker mye, de fleste
bruker mindre enn avtalen, ergo går det i overskudd totalt sett.

Orgstruktur? Colo-labs, vis til boka. TODO: Blir så lige i begynnelsen av det
ikke har noe å si.

SWOT: TODO. Finn pris på 1881.

Distribusjonskanaler: Nett (salg på nett), hjemmehjelp, partnere. Flest oom vi
ikke trnger eget simkort.

Kunderelasjon: TODO, slå opp og finn ut hva som ligger i dette.

Nøkkelressurser og kritiske suksessfaktorer: Prototype. At datatrafikken
faktisk blir som vi har beregnet.

Parnersalg, partnere som telenor? Ah, ja, det var jo det. Vi ville ha
tvillingsim slik at klokka ringer samtidig med telefon. Men det trenger vi
egentlig ikke om vi har direkte avtale med Telenor. Dvs da blir dette et eget
abb utenom telefonen. Er folk villige til dette da?

Kjerneaktivitet: Finn ut hva dette handler om.


\input{forretningsplan/swot}
\input{forretningsplan/kundesegment}
\input{forretningsplan/kundeverdi}
\input{forretningsplan/distribusjonskanaler}
\input{forretningsplan/kunderelasjon}
\input{forretningsplan/inntektsstrom}
\input{forretningsplan/nokkelressurser}
\input{forretningsplan/kjerneaktiviteter}
\input{forretningsplan/partnere}
\input{forretningsplan/kostnadsstruktur}
